\input fo2018
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 1. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Rozjíždějící se cyklista}  \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{1}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\input znaceni
\input vzorce

\thisis{Přehled situace: }

Cyklista se začne pohybovat rovnoměrně zrychleným pohybem po silnici, na jejímž okraji jsou pravidelně rozmístěné značky.
Nevíme ale, jestli cyklista startuje srovnaný s~první značkou. Situaci si tedy přiblížíme náčrtkem:
\vskip8pt
\input nacrtek1
\vskip4pt

\thisis{Řešení: }

Abych si usnadnil řešení, pokusil jsem se nejdříve najít vztahy v~rovnicích popisujících stav cyklisty u~jednotlivých značek.
\begitems\style a

Napíšeme si rovnice pro první tři značky podle \ref[drahaeq]:
$$\eqalignno{
\phantom{0 \ds + {}} \sz &= {1\over2} \a \left( \dz             \right)^2 & \label[rvn_a] \eqmark \cr
1 \ds + \sz              &= {1\over2} \a \left( \dz + \da       \right)^2 & \label[rvn_b] \eqmark \cr
2 \ds + \sz              &= {1\over2} \a \left( \dz + \da + \db \right)^2 & \label[rvn_c] \eqmark \cr
}$$

Levá strana \ref[rvn_a] se objevuje i v~\ref[rvn_b] a \ref[rvn_c]. Můžeme tedy první rovnici od zbylých odečíst, abychom vyloučili neznámou $\sz$.
$$\eqalignno{
1 \ds &= {1\over2} \a \left( \dz + \da       \right)^2 - {1\over2} \a \left( \dz \right)^2 \cr
2 \ds &= {1\over2} \a \left( \dz + \da + \db \right)^2 - {1\over2} \a \left( \dz \right)^2 \cr
}$$

Rovnice dále upravíme, abychom se zbavili rozdílu druhých mocnin mnohočlenů s~neznámými:
$$\eqalignno{
2 \ds &= \a \left[   2\dz\da + \da^2               \right] \cr
4 \ds &= \a \left[   2\dz(\da+\db) + (\da+\db)^2   \right] \cr
}$$




Teď rovnice dosadíme pomocí levých stran a upravíme je:
$$\eqalignno{
2\dz(\da+\db) + (\da+\db)^2 &= 4\dz\da + 2\da^2 \cr
}$$
$$\eqalignno{
\dz &= {\da^2 - 2\da\db - \db^2 \over 2(\db-\da)} \cr
}$$

Po dosazení dostaneme dobu rozjezdu, než cyklista dojel k~první značce:
$$\eqalignno{
\dz &= 0.5\,\sek & \label[dz_hodnota] \eqmark \cr
}$$

Nyní se vrátíme se k~původním rovnicím \ref[rvn_a], \ref[rvn_b] a \ref[rvn_c]. Dosadíme všechny známé veličiny:
$$\eqalignno{
\phantom{0 \ds + {}} \sz &= {1\over2} \a \left( 0.5\,\sek                         \right)^2 \cr
1 \ds + \sz              &= {1\over2} \a \left( 0.5\,\sek + 2.0\,\sek             \right)^2 \cr
2 \ds + \sz              &= {1\over2} \a \left( 0.5\,\sek + 2.0\,\sek + 1.0\,\sek \right)^2 \cr
}$$

Rovnice zjednodušíme:
$$\eqalignno{
        2 \sz &= \a \cdot  0.25\,\sek^2 & \label[ratio_a] \eqmark \cr
2 \ds + 2 \sz &= \a \cdot  6.25\,\sek^2 & \label[ratio_b] \eqmark \cr
4 \ds + 2 \sz &= \a \cdot 12.25\,\sek^2 & \label[ratio_c] \eqmark \cr
}$$

Po odečtení \ref[ratio_a] od \ref[ratio_b] a \ref[ratio_c] nám vyplývá tento vztah:
$$\eqalignno{
\ds &= \a \cdot 3.00\,\sek^2 & \label[ratio] \eqmark \cr
}$$

Můžeme pokračovat k~řešení zadaných úkolů.
\vskip5pt
* Mám zjistit, jak dlouho cyklista pojede ke čtvrté značce.

Stačí si zapsat rovnici pro čtvrtou značku:
$$\eqalignno{
3 \ds + \sz              &= {1\over2} \a \left( \dz + \da + \db + \dc \right)^2 & \label[rvn_d] \eqmark \cr
}$$

Odečtením \ref[rvn_a] vyloučíme $\sz$ a dosazením \ref[ratio] nahradíme $\ds$.
$$\eqalignno{
9.00\,\sek^2 \cdot \a &= {1\over2} \a \left( \dz + \da + \db + \dc \right)^2 - {1\over2} \a \left( \dz \right)^2 \cr
}$$

Zrychlením $\a$ jsou vynásobené všechny členy, můžeme jej tedy vykrátit. Jedinou neznámou zbývá $\dc$, které si potřebujeme vyjádřit. 
$$\eqalignno{
\dc^2 + 7.0\,\sek \cdot \dc - 6.0\,\sek^2 &= 0 \cr
}$$

Vyřešením kvadratické rovnice dostaneme dva kořeny. Pouze ten kladný je správný, nepočítáme s~časem před startem.
$$\eqalignno{
\dc &\cca -7.772\,\sek \cr
\dc &\cca +0.772\,\sek & \label[dc_vysledek] \eqmark \cr
}$$

Cyklistova jízda mezi třetí a čtvrtou značkou trvala $\bf0.772\;sekund$.

Dosazením rovnic \ref[rvn_a], \ref[ratio], \ref[dc_vysledek] do původní rovnice \ref[rvn_d] si můžeme ověřit správnost výsledku.


* Mám zjistit zrychlení cyklisty a jeho rychlost u~páté značky za podmínek, že vzdálenost mezi značkami~$\ds$ je $6.0\,\metr$.

Stačí využít vztahu \ref[ratio]:
$$\eqalignno{
6.0\,\metr &= \a \cdot 3.00\,\sek^2 \cr
\a &= 2.0\,\metrseksek & \label[accel] \eqmark \cr
}$$

Cyklista tedy má zrychlení $\bf 2.0\;m \cdot s^{-2}$

Ke zjištění rychlosti u~páté značky musíme nejprve zjistit čas, při kterém ji minul.
Celkový čas odvodíme podobně jako u~čtvrté značky, jenom nebudeme sčítat jednotlivé úseky.
$$\eqalignno{
4 \ds + \sz &= {1\over2} \a \dx^2 & \label[rvn_e] \eqmark \cr
}$$

Po dosazení za $\ds$, $\sz$ a $\dz$:
$$\eqalignno{
12.00\,\sek^2 \cdot \a  + {1\over2} \a \cdot 0.25\,\sek^2 &= {1\over2} \a \dx^2\cr
}$$

Upravíme:
$$\eqalignno{
24.25\,\sek^2 &= \dx^2\cr
}$$

V~úvahu připadá pouze kladná hodnota, čas tedy odpovídá hodnotě:
$$\eqalignno{
\dx &= \sqrt{24.25}\,\sek & \label[pata_cas] \eqmark \cr
}$$

Správnost si můžeme vyzkoušet dosazením hodnot do \ref[rvn_e].

Ze vztahu \ref[rychlosteq] pak vyplývá:
$$\eqalignno{
\v &= \dx \cdot \a \cr
\v &= \sqrt{24.25}\,\sek \cdot 2.0\,\metrseksek \cr
}$$

Numericky rychlost vychází $\bf 9.849\;m\cdot s^{-1}$.

\enditems
\thisis{Diskuze: }
Zadání i řešení počítají s~tím, že cyklista může udržet rovnoměrně zrychlený pohyb.
Rychlostní rekord na mírně se svažující rovině by měl držet Todd Reichert se svými $144\,\kmhod$.
Pokud nebudeme uvažovat dobu zrychlování rekordmana, mohl by se náš cyklista {\em proslavit} už za přibližně dvacet sekund.

\bye
